\selectlanguage{italian}
\chapter{Tecnologie utilizzate}
\thispagestyle{empty}
\newpage
\section{Premessa}
Questo capitolo presenta informazioni di base sull'ecosistema su cui si basa il lavoro di tesi. Presenta una panoramica per la gestione dei dispositivi, le tecnologie esistenti di spicco disponibili e in uso per la produzione, e considerazioni sulla loro applicabilità negli ambienti IoT. Infine, lo standard LwM2M è discusso in maggior dettaglio.
\section{Gestione dei dispositivi}
La gestione dei dispositivi è un'area chiave nello sviluppo dell'IoT, nell'interoperabilità e nel successo sostenibile \cite{gazis} \cite{robles} \cite{sheng} \cite{datta}. Il numero di dispositivi connessi sarà senza precedenti, ponendo quindi richieste senza precedenti per la gestione dei sistemi. Poiché il numero di transistor nei circuiti integrati continua a far crescere per la Legge di Moore, è possibile che questo processo continui e acceleri. I dispositivi continuano a guadagnare più funzionalità, pur mantenendo le loro dimensioni fisiche. Analogamente, dispositivi più piccoli di prima, con capacità che giustificano la loro inclusione nell'ecosistema IoT, possono essere introdotti per ridurre, al contempo, i costi unitari.
\subsection{CWMP}
\newacronym{cwmp}{CWMP}{Customer Premises Equipment (CPE) WAN Management Protocol}\acrshort{cwmp} (Customer Premises Equipment (CPE) WAN Management Protocol) è un protocollo di gestione dei dispositivi di The Broadband Forum (\newacronym{bbf}{BBF}{The Broadband Forum}\acrshort{bbf}). È progettato per la configurazione e la gestione automatica e sicura, il monitoraggio e la diagnostica delle apparecchiature di rete ubicate negli stabilimenti o nei domicili degli utenti finali. Il dispositivo da gestire comunica con un server di configurazione automatica, che svolge attività di gestione, provisioning e aggiornamento secondo criteri ben definiti. L'avvio della connessione in CWMP è bidirezionale, consentendo al dispositivo gestito o al server di configurazione automatica di stabilire una connessione con l'altro partner, evitando la necessità di mantenere attiva una connessione di rete permanente. CWMP è un protocollo basato su protocollo \newacronym{soap}{SOAP}{Simple Object Access Protocol}\acrshort{soap}(Simple Object Access Protocol), che utilizza HTTPS come associazione, il che implica l'utilizzo del trasporto \newacronym{tcp}{TCP}{Transport Control Protocol}\acrshort{tcp} protetto da \newacronym{tls}{TLS}{Transport Layer Security}\acrshort{tls} (Transport Layer Security). La prima versione della specifica CWMP è stata pubblicata nel 2004 \cite{cwmp}. La bidirezionalità consente possibilità di accesso più ottimali per il polling delle informazioni da entrambe le parti. Nonostante sia relativamente leggero in requisiti computazionali, la classe di dispositivi targetizzati dalle specifiche CWMP, come router di rete e gateway residenziali, è notevolmente più potente di quello che si intende oggi con il termine \textit{constrained device}. Comparativamente, hanno più memoria RAM, più potenza di elaborazione, connettività di rete coerente e veloce e praticamente illimitata disponibilità di energia, senza la necessità di utilizzare batterie o di rendere il consumo di energia un fattore di scelta primario. La disponibilità di queste risorse rende la scelta di SOAP su HTTPS una buona misura per l'ambiente progettato. SOAP e HTTPS sono ben noti, protocolli \textit{firewall-friendly} ampiamente utilizzati e contornati da una pletora di strumenti maturi. Nel contesto IoT, però, la disponibilità delle risorse che il loro uso richiede non può essere sottovalutata. Pertanto CWMP non è un protocollo ottimale per l'utilizzo in tali scenari. Inoltre, il numero tipico di dispositivi gestiti presenti nell'ambiente scelto da CWMP è molto più basso rispetto ad uno scenario tipico di IoT. Pertanto, anche le considerazioni sulla scalabilità e sui requisiti del design di CWMP sono abbastanza diversi.
\subsection{OMA DM}
\newacronym{omadm}{OMA DM}{Open Mobile Alliance Device Management}\acrshort{omadm} (Open Mobile Alliance Device Management) è un protocollo di gestione dei dispositivi di Open Mobile Alliance. La sua classe di destinazione principale è costituita da telefoni cellulari, tablet e \newacronym{pda}{PDA}{Personal Digital Assistant}\acrshort{pda}. Le versioni 1.x del protocollo sono basate su \newacronym{syncml}{SyncML}{Synchronization Markup Language}\acrshort{syncml}, uno standard \newacronym{xml}{XML}{Extensible Markup Language}\acrshort{xml} per la sincronizzazione dei dati, con il trasporto implementato su HTTP, \newacronym{wsp}{WSP}{Wireless Session Protocol}\acrshort{wsp} o \newacronym{obex}{OBEX}{Object Exchange}\acrshort{obex}. La versione 2.0 del protocollo, perfezionata nel 2016, ridefinisce il protocollo come RESTful, con i payload \newacronym{json}{JSON}{JavaScript Object Notation}\acrshort{json} trasmessi via HTTP \cite{omadm}. Per quanto riguarda l'applicabilità per la gestione dei dispositivi IoT vincolati di oggi, considerazioni analoghe a SOAP per CWMP si applicano alle versioni 1.x di OMA DM. Un protocollo basato su XML, per i metodi di trasporto disponibili specificati, non è applicabile a tutti gli scenari di distribuzione IoT, a causa dei requisiti che tale architettura colloca sulle risorse di calcolo e di rete. L'introduzione di payload RESTfulness e più leggeri nella versione 2.0 del protocollo lo avvicina al regno dei dispositivi M2M; tuttavia rimangono le considerazioni relative ai requisiti di rete. Il modello oggetto di gestione di OMA DM è compatibile con tutte le versioni del protocollo, ma i dispositivi IoT a basso consumo trarrebbero vantaggio da una rappresentazione più compatta di esso.
\subsection{LwM2M}
\newacronym{lwm2m}{LwM2M}{Lightweight Machine2Machine}\acrshort{lwm2m} (Lightweight Machine2Machine) è un protocollo formalizzato da OMA per la gestione e lo scambio di dati applicativi di dispositivi vincolati. Il paragrafo che segue lo descrive in dettaglio.
\section{LwM2M}
\newacronym{lwm2m}{LwM2M}{Lightweight Machine2Machine}\acrshort{lwm2m} è un protocollo definito da OMA per lo scambio di dati di gestione e applicazione di dispositivi, le cui caratteristiche tipiche includono bassa potenza di calcolo, risorse energetiche limitate e connettività di rete limitata in termini di larghezza di banda e disponibilità. È adottato come standard di gestione dei dispositivi in oneM2M \cite{putera} \cite{fjlin}.
Queste limitazioni del dispositivo rendono le considerazioni sull'efficienza importanti per le implementazioni del client. LwM2M è basato su CoAP (Constrained Application Protocol), le cui prestazioni e caratteristiche di consumo energetico sono state ampiamente studiate dalla comunità di ricerca nel corso degli ultimi anni. Villaverde et al. \cite{villaverde} riesaminano lo stato dell'arte nella ricerca su \newacronym{coap}{CoAP}{Constrained Application Protocol}\acrshort{coap} (Constrained Application Protocol), trovandolo adatto per il funzionamento con poca potenza di calcolo a causa del suo basso overhead e applicabile per la comunicazione affidabile con bassi ritardi, utilizzando \newacronym{udp}{UDP}{User Datagram Protocol}\acrshort{udp} e meccanismi di affidabilità aggiuntivi. Mentre UDP è utile per consentire la comunicazione tra partner senza connessioni di rete persistenti, consentendo in tal modo modelli di scambio utili per i dispositivi vincolati, oggi il suo utilizzo affronta una serie di sfide. Le infrastrutture di rete esistenti, contornate da firewall e implementazioni aziendali, che coinvolgono \newacronym{nat}{NAT}{Network Address Translation}\acrshort{nat}, potrebbero non avere configurazioni UDP compatibili tali da consentire a \newacronym{coap}{CoAP}{Constrained Application Protocol}\acrshort{coap} di funzionare abbastanza bene da essere pratico per un uso IoT robusto. Oltre agli ambienti aziendali, i gateway residenziali sono una classe di dispositivi particolarmente noti per avere caratteristiche subottimali rispetto al traffico UDP, ad esempio, a causa della tendenza di timeout NAT relativamente brevi. La mancanza di controlli della congestione sofisticati è un altro ostacolo verificabile in contesto IoT \cite{bormann}\cite{silverajan}.
Rao et al. \cite{rao} propongono un'architettura client e un framework LwM2M per dispositivi con risorse limitate, che eseguono il sistema operativo open source Contiki \cite{contiki}. Scoprono che l'aggiunta della funzionalità LwM2M, in base al loro design su uno stack di protocollo IoT di base costituito da \newacronym{coap}{CoAP}{Constrained Application Protocol}\acrshort{coap} con DTLS e UDP, aumenta l'impatto sulla memoria del 6\% in flash e del 9\% in RAM. Pertanto, l'implementazione di \newacronym{lwm2m}{LwM2M}{Lightweight Machine2Machine}\acrshort{lwm2m} sulla classe di dispositivi di destinazione è considerata fattibile.\newline
Arkko et al. \cite{arkko} discutono delle esperienze ottenute, delle domande aperte e delle sfide incontrate durante l'implementazione di \newacronym{coap}{CoAP}{Constrained Application Protocol}\acrshort{coap} su una gamma di dispositivi con risorse molto limitate. Lo ritengono appropriato per le modalità di sospensione, i modelli di comunicazione adeguati e la semplicità di configurazione e gestione, ovvero fattori chiave per ottenere la minimizzazione dei costi e degli sforzi di gestione e ottimizzare la durata della batteria. A causa della recente finalizzazione della specifica LwM2M, la gamma di dispositivi che la supportano sta solo iniziando a crescere. Per far sì che le implementazioni di \newacronym{lwm2m}{LwM2M}{Lightweight Machine2Machine}\acrshort{lwm2m} inizino a produrre ritorni sugli investimenti il prima possibile, è utile che vengano utilizzate per gestire altri dispositivi non-\newacronym{lwm2m}{LwM2M}{Lightweight Machine2Machine}\acrshort{lwm2m} compatibili. Un gateway LwM2M può portare tali dispositivi sotto la gestione dei dispositivi LwM2M. Il gateway può presentarsi come una raccolta di client LwM2M, per i dispositivi dietro di esso, verso i server LwM2M \cite{fjlin}.\newline
Datta e Bonnet \cite{datta} presentano un framework di gestione M2M in architettura oneM2M. \newacronym{lwm2m}{LwM2M}{Lightweight Machine2Machine}\acrshort{lwm2m} viene utilizzato per l'abilitazione del servizio e il framework contiene altre considerazioni e scelte tecnologiche allineate alle precedenti. Espone le attività di gestione dei dispositivi come servizi web REST e prevede l'inclusione di dispositivi legacy oltre a quelli IoT nell'ambito della gestione dei dispositivi.\newline
Putera e Lin \cite{putera} esplorano l'integrazione di \newacronym{lwm2m}{LwM2M}{Lightweight Machine2Machine}\acrshort{lwm2m} nelle architetture IoT standard ETSI e oneM2M. Gli autori sottolineano che anche se LwM2M è incluso in essi, c'è una mancanza di specificità nei dettagli di integrazione per aree come la mappatura dei parametri e la creazione degli oggetti di gestione. L'architettura da loro proposta affronta questi problemi e consente la mappatura tra oneM2M e IoT/M2M, al fine di rappresentare dispositivi LwM2M e gestirli. Il modello di comunicazione di LwM2M consente essenzialmente a un server di gestire i client individualmente. Robles et al. \cite{robles} presentano il loro lavoro su un'estensione di gestione del gruppo LwM2M che facilita un modello di comunicazione \textit{uno a molti}. Implementano un proxy LwM2M che raccoglie le informazioni ottenute da diversi client e li fornisce in forma aggregata ai server LwM2M. Il loro approccio evita il carico di messaggistica sui server LwM2M, rendendoli così meno suscettibili di diventare colli di bottiglia in un'architettura LwM2M costituita da un numero elevato di dispositivi e di aumentare la fattibilità dell'implementazione su server LwM2M alimentati a batteria e con connettività di rete limitata.
\subsection{Componenti}
LwM2M è un'architettura client-server. I client LwM2M sono i dispositivi IoT da gestire e accedere, e i server LwM2M sono i componenti software le cui responsabilità comprendono la gestione dei dispositivi e l'aggregazione dei loro dati. La specifica LwM2M suddivide ulteriormente il ruolo del server LwM2M per consentire la distribuzione di un'entità server separata, la cui responsabilità è la gestione delle funzionalità correlate al bootstrap del client LwM2M. La Figura \ref{fig:m2march} mostra l'architettura complessiva di LwM2M rappresentata da Open Mobile Alliance \cite{omalwm}. Per coerenza con le specifiche LwM2M, il resto di questo capitolo fa riferimento a queste categorie di attori come LwM2M Client, LwM2M Bootstrap Server e LwM2M Server. Quando un argomento è applicabile a entrambi i ruoli dei server LwM2M, vengono definiti server LwM2M (senza maiuscole).
\begin{figure}[hbt!]
	\centering					
	\includegraphics{m2march}
	\caption{Architettura complessiva LwM2M}
	\label{fig:m2march}
\end{figure}
\subsection{Modellare le risorse}
LwM2M specifica un modello semplice ed efficiente per descrivere e raggruppare le risorse disponibili sui client. Tutte le unità di informazioni disponibili sui client LwM2M sono esposte come risorse. Le risorse sono definite come proprietà degli oggetti e specificate nelle definizioni degli oggetti. Un oggetto funge da entità contenitore che raggruppa un numero di risorse correlate. Tuttavia, il modello non rende le risorse disponibili direttamente negli oggetti. Invece, gli oggetti vengono istanziati e ogni risorsa è una proprietà dell'istanza dell'oggetto principale.\newline
Il modello costituisce quindi una gerarchia a tre livelli, come mostrato nella Figura \ref{fig:lwmom}.
\begin{figure}[h!]
	\centering					
	\includegraphics{lwmom}
	\caption{Gerarchia dell'entità del modello di risorsa in LwM2M}
	\label{fig:lwmom}
\end{figure}
All'interno dei client, gli oggetti (O) sono le entità di livello superiore. Sotto ogni oggetto esiste una o più istanze (I) di quel particolare tipo di oggetto. La molteplicità delle istanze degli oggetti è definita dalle specifiche degli oggetti; per alcuni oggetti è consentita solo un'istanza, mentre altri possono essere istanziati arbitrariamente molte volte e i client LwM2M possono posizionare e comunicare restrizioni specifiche del dispositivo sul numero di istanze supportate per un oggetto. Infine, le risorse (R) vengono quindi raggruppate all'interno delle istanze dell'oggetto principale.\newline
La gerarchia viene mappata direttamente nel percorso di un \newacronym{url}{URL}{Uniform Resource Locator}\acrshort{url} \newacronym{coap}{CoAP}{Constrained Application Protocol}\acrshort{coap} che fornisce accesso all'oggetto, all'istanza e alla risorsa: \texttt{/O/I/R}. Un URL a livello di oggetto contiene solo la parte \texttt{/O} di questo URL. Allo stesso modo, un URL a livello di istanza dell'oggetto contiene la parte \texttt{/O/I} di esso e l'URL completo \texttt{/O/I/R} è uno per una risorsa specifica in un'istanza di oggetto.
\subsection{Interfacce}
Sono definite quattro interfacce tra i componenti software dell'architettura LwM2M:
\begin{itemize}
	\item Bootstrap
	\item Registrazione del client
	\item Gestione del dispositivo e Abilitazione ai Servizi
	\item Segnalazione delle informazioni
\end{itemize}
Lo scopo dell'interfaccia di bootstrap è facilitare lo scambio di informazioni necessarie ad un client LwM2M per stabilire connessioni ai server LwM2M che lo gestiscono. Queste informazioni includono l'indirizzamento e le credenziali di rete per i server designati. La specifica LwM2M definisce quattro modalità di bootstrap e il processo, l'ordine e le condizioni su cui richiamare ciascuno di essi: bootstrap di fabbrica, bootstrap da smart card e bootstrap avviato da client e server.\newline
In modalità bootstrap di fabbrica, un client LwM2M utilizza le informazioni di bootstrap memorizzate al suo interno prima della sua distribuzione. In genere, le informazioni per questa modalità sono configurate in fase di produzione del dispositivo o di post-produzione e la sua natura è relativamente statica. Quando si esegue il bootstrap da una smart card, le informazioni di bootstrap vengono memorizzate su un dispositivo smart card. Avere un dispositivo smart card separato dal processo di produzione del dispositivo consente una maggiore flessibilità rispetto alla modalità di bootstrap di fabbrica; la fabbrica che produce i dispositivi non ha bisogno di condividere informazioni di accesso al server. La smart card può essere fornita da terze parti e sostituita sui dispositivi. Tuttavia, la sostituzione di una smart card richiede in genere l'accesso fisico al dispositivo, che è un requisito inappropriato per varie distribuzioni di dispositivi IoT su larga scala, a causa dei costi sostenuti in termini di tempo e denaro.\newline
Le modalità di bootstrap avviate dal client e dal server risolvono questo problema. Nella modalità bootstrap avviata dal server, un server Bootstrap LwM2M riceve una notifica su un client LwM2M che appare nella sua rete e invia ad esso le informazioni di bootstrap. Il meccanismo con cui un server Bootstrap LwM2M viene a conoscenza dell'esistenza di nuovi client LwM2M, che necessitano di informazioni di bootstrap, non è definito dalla specifica LwM2M. Per stabilire correttamente la connessione protetta necessaria per il bootstrap avviato dal server, il server di bootstrap deve avere i dettagli dell'account configurati sul dispositivo. Non sono necessarie altre informazioni, poiché altri dettagli possono essere forniti dal medesimo server, che guida la sequenza di bootstrap. Queste informazioni possono essere precaricate sul dispositivo in fabbrica, su una smart card o possono persistere da una precedente sequenza di bootstrap o configurazione da un server LwM2M. I client LwM2M devono ascoltare sequenze di bootstrap avviate dal server se i precedenti tentativi di bootstrap non hanno portato a una configurazione che consenta loro di registrarsi con un server LwM2M. Quando un client LwM2M non dispone di altre informazioni di bootstrap disponibili o le modalità di avvio precedenti non sono riuscite a fornire una configurazione con cui il dispositivo si può registrare su un server LwM2M, il client esegue il bootstrap avviato dal client. In questa modalità, il client contatta e interroga un server Bootstrap LwM2M per ottenere informazioni sui server LwM2M con cui registrarsi. Un prerequisito per questa modalità sono le informazioni sul dispositivo necessarie per contattare il server Bootstrap LwM2M iniziale. Come nel bootstrap avviato dal server, questa informazione può essere precaricata sul dispositivo in fabbrica o su una smart card, oppure può essere stata configurata su di essa tramite sequenze di bootstrap precedentemente richiamate con successo.
Le modalità di bootstrap avviate dal client e dal server migliorano il livello di flessibilità nel processo di distribuzione del dispositivo, rispetto alle altre due modalità. Forniscono la possibilità di configurare la maggior parte delle informazioni sul server bootstrap che partecipa alla sequenza, sia nel tentativo di bootstrap iniziale, sia in quelle successive. Su di essi devono essere precaricate solo le informazioni necessarie per il client e il server bootstrap per stabilire una connessione reciproca.\newline
L'interfaccia di registrazione del client include funzionalità per informare un Server LwM2M della sua esistenza. Fornisce inoltre informazioni di contatto al server e la disponibilità generale di oggetti e risorse su di un client. Un client si registra su uno o più server LwM2M inviando una richiesta di registrazione. La richiesta si verifica su un canale protetto stabilito utilizzando le informazioni di accesso e le credenziali ottenute dal processo di bootstrap del client. Come parte della procedura di registrazione, il client invia una lista di oggetti e istanze dell'oggetto che ha a disposizione al momento della registrazione.
Il server può utilizzare queste informazioni per determinare quali funzionalità di monitoraggio e gestione possono essere richiamate sul client. Dopo la registrazione iniziale, i client eseguono operazioni periodiche di aggiornamento della registrazione o a richiesta del server. La richiesta di aggiornamento notifica a un server che un client è ancora presente e fornisce al client un modo per trasmettere informazioni su eventuali oggetti e istanze aggiunti o rimossi dopo la registrazione iniziale. Questo elenco di oggetti e istanze segue lo stesso formato della registrazione iniziale. Infine, quando un client determina che non deve più essere associato a un server LwM2M, invia una richiesta di annullamento della registrazione. Il motivo della cancellazione può essere, ad esempio, il ripristino delle impostazioni di fabbrica o la messa fuori servizio del dispositivo.\newline
L'interfaccia di gestione del dispositivo e di abilitazione dei servizi consente a un server LwM2M di accedere alle istanze e alle risorse dell'oggetto su un client LwM2M: lettura e scrittura dei valori, individuazione di caratteristiche e attributi delle risorse disponibili, esecuzione di azioni e creazione e rimozione di istanze oggetto. Queste operazioni possono verificarsi dopo che un dispositivo è stato registrato con successo con un server LwM2M. L'operazione di lettura può essere indirizzata a un oggetto, istanza di oggetto o a livello di risorsa. Restituisce informazioni sulla disponibilità e sui valori delle risorse disponibili sul client. Se la lettura ha come target un percorso a livello di oggetto sul client, vengono restituite informazioni sulle istanze dell'oggetto che il client ha a disposizione e informazioni sulla risorsa. L'operazione di discovery richiede metadati dettagliati su oggetti, istanze di oggetti e risorse disponibili su un client. Le informazioni restituite dal client includono dettagli su possibili limitazioni del numero di istanze di oggetti, nonché degli intervalli per i valori delle risorse. L'operazione di scrittura modifica il valore di una risorsa su un client, come la modifica di un timeout configurabile o un valore di soglia. L'operazione di esecuzione richiama un'azione sulle risorse predisposte, come il riavvio del dispositivo o il ripristino dei dati di fabbrica. Le operazioni di creazione ed eliminazione creano e rimuovono le istanze di un oggetto su un client.\newline
L'interfaccia di segnalazione delle informazioni fornisce ai server la possibilità di ricevere continuamente informazioni come flusso di eventi che si verificano sui client. Un server può richiamare l'operazione di osservazione su un oggetto, istanza di oggetto o risorsa su cui desidera ricevere aggiornamenti, senza dover ricorrere al polling dei loro valori. Dopo aver ricevuto una richiesta di osservazione per un oggetto, un'istanza o una risorsa, il client viene impostato per inviare le operazioni di notifica al server di osservazione, ogni volta che cambiano i valori racchiusi in tali target. La frequenza delle notifiche può essere configurata utilizzando l'operazione scrivi-attributi per l'obiettivo di osservazione. Questi attributi includono periodi minimi e massimi di tempo, soglie di valore minimo e massimo e il tasso di variazione dei loro valori. Gli attributi devono essere compresi nell'intervallo supportato dal client, che i server possono ottenere utilizzando l'operazione di discovery. Un server può utilizzare l'operazione di annullamento dell'osservazione per impedire al client di inviare notifiche per un obiettivo precedentemente impostato.
\subsection{Registro degli oggetti e delle risorse}
Gli identificatori di oggetti e risorse assegnati sono registrati nell'archivio LwM2M globale e nel registro delle risorse centralizzato gestito da \newacronym{omna}{OMNA}{Open Mobile Naming Authority}\acrshort{omna} (Open Mobile Naming Authority). Il registro contiene metadati relativi agli oggetti e alle risorse, inclusi nomi leggibili dall'uomo, operazioni supportate e molteplicità. Un'implicazione del posizionamento delle operazioni delle risorse nel registro è che gli implementatori delle informazioni di abilitazione e gestione dei servizi e di segnalazione delle informazioni devono incorporare informazioni del registro OMNA, al fine di essere in grado di utilizzare gli oggetti e le risorse in modo appropriato in termini di molteplicità e operazioni applicabili. Gli identificatori degli oggetti sono suddivisi, nel registro, in tre classi: quelli prodotti da OMA (\texttt{oma} nella classe \newacronym{urn}{URN}{Uniform Resource Name}\acrshort{urn}), altre organizzazioni di sviluppo degli standard (\texttt{ext} in URN) e fornitori (\texttt{x} in URN). Una quarta classe è riservata per un uso futuro. Gli oggetti prodotti da OMA sono inclusi nelle specifiche LwM2M, così come altri prodotti dal gruppo di lavoro OMA. La classe di organizzazione per lo sviluppo di standard di terze parti include definizioni di organizzazioni come oneM2M e \newacronym{ipso}{IPSO}{Internet Protocol for Smart Objects}\acrshort{ipso} (Internet Protocol for Smart Objects) Alliance. La classe del fornitore include registrazioni da parte di venditori e privati ed è divisa in due intervalli: uno per gli identificatori da registrare in OMNA e un altro per l'uso privato senza registrazione.\newline
Gli oggetti definiti con la specifica LwM2M 1.0 sono:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sicurezza LwM2M} - Multi-istanza, obbligatorio. Contiene le informazioni necessarie per accedere ai server LwM2M e ai server Bootstrap, come URI e credenziali.
	\item \textbf{Server LwM2M} - Multi-istanza, obbligatorio. Contiene dati relativi ai server LwM2M e non riguardanti la sicurezza, come la modalità di binding e i valori predefiniti per timeout e periodi.
	\item \textbf{Controllo degli accessi} - Multi-istanza, facoltativo. Contiene informazioni sulle operazioni che un server LwM2M è autorizzato ad invocare sul client.
	\item \textbf{Dispositivo} - A istanza singola, obbligatorio. Contiene informazioni generali sul dispositivo client.
	\item \textbf{Monitoraggio connettività} - A istanza singola, facoltativo. Contiene informazioni relative alla connettività di rete del client e al suo monitoraggio.
	\item \textbf{Aggiornamento firmware} - A istanza singola, opzionale. Contiene le operazioni di installazione, aggiornamento e post-aggiornamento del firmware.
	\item \textbf{Posizione} - A istanza singola, facoltativo. Contiene informazioni su posizione geografica del client, altitudine e movimento in un istante di tempo.
	\item \textbf{Statistiche di connettività} - A istanza singola, facoltativo. Contiene supporto per la raccolta e il trasporto di informazioni statistiche sulla connettività di rete del client.
\end{itemize}

Non sono richieste implementazioni per oggetti registrati come opzionali. Se un client LwM2M non implementa un oggetto opzionale, i dati per quell'oggetto non sono presenti nell'elenco di oggetti che il client presenta al momento della registrazione o dell'aggiornamento, oppure nei risultati di ritorno delle operazioni di lettura o discovery. Esempi di oggetti definiti nel registro da organizzazioni di terze parti includono oggetti input e output digitali, sensori per illuminazione, presenza, temperatura, umidità (definiti da IPSO) e oggetti definiti per l'interoperabilità con le definizioni \newacronym{cmdh}{CMDH}{Communication Management and Delivery Handling}\acrshort{cmdh} (Communication Management and Delivery Handling) definiti da oneM2M.
L'implementazione dimostrativa di una telecamera IP di Chang e Lin \cite{fjlin} è un esempio di oggetti specificati dal fornitore. Gli autori definiscono quattro oggetti contenenti risorse e operazioni per le funzionalità comunemente utilizzate di tali dispositivi. Il loro rapporto presenta le classi di informazioni da definire per questi dispositivi in gruppi di controllo della telecamera di alto livello, funzionalità \newacronym{ftp}{FTP}{File Transfer Protocol}\acrshort{ftp} ed e-mail, funzionalità di allarme e funzionalità relative all'impostazione della posizione attuale. Queste classi sono associate a quattro definizioni di oggetti LwM2M private corrispondenti, utilizzando i modelli di specifica del dispositivo di OMA. Non sono disponibili informazioni sui contenuti specifici delle definizioni oggetto, ma è probabile che alcune delle risorse in esse contenute possano utilizzare risorse già specificate nel registro LwM2M. Ad esempio, la funzionalità di allarme potrebbe riutilizzare le risorse Identificatore evento (id 5823) e Livello critico (id 5826). Analogamente, le definizioni di risorse riutilizzabili X Value (id 5702), Y value (id 5703) e Z Value (id 5704) possono essere applicate per la posizione. OMA fornisce un editor di oggetti LwM2M online, che può essere utilizzato per ispezionare il contenuto del registro, importare ed esportare definizioni, creare nuove definizioni di oggetti e risorse e registrare le modifiche create con l'editor nel registro OMNA ufficiale. Il registro è inoltre reso disponibile come file \newacronym{xml}{XML}{eXtensible Markup Language}\acrshort{xml} di estensione \newacronym{ddf}{DDF}{Data Definition File}\acrshort{ddf} (Data Definition File), leggibili dalla macchina. Un file XML di livello superiore contiene nomi e descrizioni per oggetti registrati, nonché collegamenti ai file DDF per oggetti registrati. Le definizioni delle risorse riutilizzabili sono disponibili in un file DDF separato.
\subsection{Versionamento degli oggetti}
Per consentire l'evoluzione delle definizioni di oggetti e risorse, LwM2M fornisce un meccanismo di controllo delle versioni degli oggetti. Associando le etichette del numero di versione agli URI degli oggetti contenuti nei relativi elenchi oggetto, i client LwM2M possono comunicare la versione della definizione di un oggetto che implementano a un server LwM2M.
Il controllo delle versioni degli oggetti è un modo per mantenere stabili gli identificatori degli oggetti registrati. Non sono necessari nuovi identificatori di oggetto quando cambia la definizione di un oggetto. Invece, l'oggetto può mantenere il suo identificatore, ma anche essere libero di essere bloccato su una particolare definizione. In questo modo eventuali errori nella definizione possono essere corretti, con interruzioni minime dell'interoperabilità. Supportando il controllo delle versioni degli oggetti, le implementazioni di LwM2M possono anche risolvere possibili incompatibilità future. Se a un oggetto viene fatto riferimento utilizzando una versione non supportata, è possibile invocare contromisure o funzionalità speciali quali avvisi o registrazione degli eventi.
Il versionamento degli oggetti e l'evoluzione delle definizioni sono disponibili per oggetti definiti al di fuori di una specifica LwM2M. Gli oggetti definiti all'interno delle specifiche LwM2M sono strettamente legati alla versione della specifica in cui appaiono e non usano il meccanismo di versioning per evolversi. Le versioni sono specificate utilizzando identificatori costituiti da cifre di versione maggiore o minore separati da un punto. Le modifiche alle definizioni di oggetti non retrocompatibili fanno aumentare la loro versione principale e le modifiche retrocompatibili cambiano il secondo numero. Le modifiche non retrocompatibili sono tali che le implementazioni non sono più in grado di essere elaborate correttamente. Durante gli scambi di protocollo LwM2M, la versione di una definizione oggetto in uso viene trasferita nell'URI del collegamento oggetto utilizzando l'attributo \texttt{ver}. Le nuove definizioni di oggetto sono registrate anche nell'oggetto LwM2M e nel registro delle risorse, con l'identificatore della versione nel loro URN.
\subsection{Sicurezza}
Il meccanismo di sicurezza principale per LwM2M è \newacronym{dtls}{DTLS}{Datagram Transport Layer Security}\acrshort{dtls} (Datagram Transport Layer Security). L'autenticazione delle parti comunicanti deve essere reciproca e precedere lo scambio di informazioni; la comunicazione dei dati deve essere crittografata e protetta con controllo dell'integrità. Inoltre, è necessario utilizzare credenziali diverse tra il client e il server Bootstrap LwM2M e le comunicazioni col server LwM2M. Per offire tale supporto, LwM2M specifica tre tipi di credenziali: i segreti pre-condivisi \newacronym{psk}{PSK}{Pre-Shared Key}\acrshort{psk} (Pre-Shared Key), le chiavi pubbliche grezze e i certificati X.509. Le chiavi PSK sono la più semplice di queste credenziali in termini di utilizzo. In questa modalità, il client e il server LwM2M condividono un segreto predefinito, in genere una serie di byte casuali o una passphrase. Entrambe le parti della comunicazione usano lo stesso segreto per assicurare le loro comunicazioni in modo simmetrico. Il supporto per PSK è obbligatorio in LwM2M quando si utilizza DTLS. La modalità chiave pubblica grezza utilizza la crittografia a chiave pubblica asimmetrica. Client e server utilizzano le proprie coppie di chiavi per la crittografia e la decrittografia dei dati. In tal modo i dati destinati all'altra parte della comunicazione sono crittografati e/o firmati utilizzando la chiave pubblica dell'altro e la parte ricevente decodifica e/o la convalida utilizzando la propria corrispondente chiave privata. Il supporto per le credenziali a chiave pubblica grezza è facoltativo in LwM2M. X.509 è la più flessibile e caratteristica delle modalità di credenziali supportate in LwM2M. Utilizza una crittografia simile a quella a chiave pubblica, ma la migliora con ulteriori funzionalità di provisioning e distribuzione. Le parti della comunicazione non hanno bisogno di fidarsi l'una dell'altra in modo esplicito in anticipo. Preferiranno, invece, i certificati emessi da una \newacronym{ca}{CA}{Certificate Authority}\acrshort{ca}.
I certificati e le chiavi private per le connessioni del server LwM2M possono essere implementati sui client con la procedura di bootstrap da un server Bootstrap LwM2M o utilizzando la registrazione su trasporto sicuro \newacronym{est}{EST}{Enrollment over Secure Transport}\acrshort{est} (Enrollment over Secure Transport) su \newacronym{coap}{CoAP}{Constrained Application Protocol}\acrshort{coap} \cite{vanderstok}. In modalità EST, i client generano le loro coppie di chiavi private e pubbliche localmente invece di averli generati e trasferiti da altrove, e si iscrivono ad un server EST per ricevere i certificati corrispondenti. Il supporto per le credenziali con certificato X.509 è facoltativo in LwM2M.
Oltre alle modalità protette DTLS, LwM2M specifica una modalità "NoSec". Quest'ultima non offre alcuna sicurezza e il suo utilizzo è destinato agli scenari in cui sono presenti meccanismi di sicurezza di livello inferiore.
\subsection{Altre caratteristiche}
Oltre alle caratteristiche LwM2M presentate in precedenza in questo capitolo, la specifica include una serie di altre caratteristiche che non sono al centro del lavoro di tesi. Queste includono, ma non sono limitati a, operazioni in modalità coda e trasporto \newacronym{sms}{SMS}{Short Message Service}\acrshort{sms}. La modalità coda specifica l'operazione in caso di disconnessioni controllate tra client e server. Fornisce opportunità per il risparmio energetico attraverso la riduzione dei requisiti di rete e la possibilità di programmare lo standby in modo appropriato per le attività del client.
Con l'utilizzo congiunto di SMS e \newacronym{coap}{CoAP}{Constrained Application Protocol}\acrshort{coap}, i server e i client LwM2M possono comunicare attraverso la rete cellulare come alternativa alla solita connettività basata su Internet e UDP. Oltre al trasporto di messaggi \newacronym{coap}{CoAP}{Constrained Application Protocol}\acrshort{coap}, gli SMS possono essere utilizzati dai server LwM2M per attivare i client LwM2M per la registrazione e tramite UDP.
